\section{LCD Display}

Das LCD Display vom Typ ST7565 des Crazy Cars ist an Port 8 angeschlossen. Um mit dem Display kommunizieren zu können wird SPI benötigt.

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab5/port8.png}	
 	\captionof{figure}{Anschluss vom LCD Display an den MSP430. Das Display ist an die UCB1 angeschlossen. Dies ist eine USCI Schnittstelle. Die Daten werden mit SPI übertragen. Quelle: Crazy Car Datenblatt}
 	\label{lab5:pic:black}
 \end{center}
 
\noindent Dafür wurde Port8 mit PxSEL auf seine UCBI Funktionen umgeschaltet. Für SPI MISO, SPI MOSI, SPI CLK und SPI CS entsprechend Abbildung \ref{lab5:pic:black}.

\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab5/hal_gpio.c}
\newpage
\subsection{SPI}
Das Display am Crazycar wird über die USCI-B1 Schnittstelle im SPI Mode angesteuert. SPI bedeutet Serial Peripheral Interface und ist ein Bussystem für synchrone, serielle Datenübertragung. Es besteht aus einem Master und einem oder mehreren Slaves. Der Master legt das Clock Signal fest und legt mit der Slave Select LEitung fest, mit welchem Slave er kommunizieren will.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.2]{pics/lab5/spi.png}	
	\captionof{figure}{Aufbau SPI, Quelle: Wikipedia}
\end{center}

\begin{table}[h!]
\begin{center}


\begin{tabular}{l | l| l}
\hline
Leitung 	& Bedeutung 			& Beschreibung \\
\hline
\hline
	MISO	&	Master In Slave Out	&	Hier gehen Daten vom Slave an den Master\\
	MOSI	&	Master Out Slave In	&	Hier gehen Daten vom Mastern an den Slave\\
	CLK		&	Clock				&   Richtet sich in der Regel an das was der Slave\\
			&						&	benötigt\\
	CS		&	Select				&	Welcher Slave gewählt wurde\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent Anmerkung: CS verwendet negative logik, das bedeutet, das Programm setzt CS 0 um Slave zu wählen.
\newpage
\subsection{USCI}

Das Display ist über eine USCI Schnittstelle angeschlossen. USCI steht für Universal Serial Communication Interface. Am MSP430 teilt es sich ein in USCI\_Ax und USCI\_Bx.
\begin{table}[h!]
\begin{center}


\begin{tabular}{c |c| c}
\hline
USCI\_Ax 	& asynchron 	& UART, SPI, auto baud-rate detection...\\
USCI\_Bx 	& synchron 		& I2C, SPI\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Obwohl USCI\_Ax asynchron ist, unterstützt es das synchrone Protokoll SPI.}
\end{center}
\end{table}
\noindent Die Einstellungen zu USCI\_Ax und USCI\_Bx werden am MSP430 über deren Register gemacht. Die Datenübertragung selbst läuft auch über Register. 


\subsubsection{Datenübertragung mit USCI}

Die Daten werden vom Transmit Buffer Register (UCAxTXBUF) ins Receive Buffer Register geschrieben (UCAxRXBUF). Die Übertragung beginnt sobald Daten in das Transmit Register geschrieben werden. Bei dieser Art der Datenübertragung ist es wichtig abzufragen ob die Daten empfangen wurde bevor man erneut sendet. Transmit und Receive Register sind jeweils 1 Byte lang. D.h. die Datenübertragung funktioniert Byteweise.






\subsection{Kommunikation mit dem Display}
Das LCD Display ist als SPI slave mit dem MSP 430 Verbunden.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{pics/lab5/display_pinout.png}	
	\captionof{figure}{Vergleicht man diese Abbildung mit Abbildung \ref{lab5:pic:black}, sieht man dass die benötigten 5 Leitungen den UCB1 Leitungen P8.1, P8.4 bis P8.6 sowie dem General I/0 Pin P8.7 entsprechen. Das Backlight P8.0 ist hier nicht eingezeichnet.}
	\label{lab5:pic:red}
\end{center}

\subsubsection{Datenübertragung mit USCI im Codecomposer}

Zur Kommunikation mit dem LCD Display wurde ein Struct mit dem Namen LCD\_Data angelegt. Die Funktion HAL\_USCIB1\_Transmit startet die Kommunikation indem sie zuerst das LCD Display als slave auswählt (SPI) und dann Daten in das Transmitregister schreibt um die Übertragung zu starten (USCI). Sobald die Übertragung erfolgreich war wird der interrupt usci\_B1\_isr aufgerufen, in dem das Display als slave abgewählt werden. Die empfangenen Daten werden aus dem Receive-Buffer in eine Variable abgespeichert.



\subsubsection{Initialisieren der USCI Schnittstelle}

%Die UCB soll mit 100kHz getaktet werden. Dazu haben wir den Submaster Clock gewählt und anhand des DAtenblatts die Frequenz geteilt. Das Bitrate control register teilt sich auf in ein upper und lower register. beide gehören zusammen.

Wie in Abbildung \ref{lab5:pic:black} ersichtlich ist das Display an die UCB1 Schnittstelle angeschlossen. Die SPI Clock muss für die Kommunikation mit dem Display in Abbildung \ref{lab5:pic:red} mit 100kHz getaktet werden. Dafür wurde das UCBRx Register entsprechend dieser Frequenz gesetzt.

$$UCBxBR0 + UCBxBR1 \cdot 256$$

$$f_{BitClock}=\frac{f_{BRCLK}}{UCBRx}$$

$$UCBRx=\frac{f_{BRCLK}}{f_{BitClock}}=25$$
mit
\begin{tabular}{l l}
$f_{BitClock}$	&= 	100kHz\\
$f_{BRCLK}$		&= 2,5kHz ... Submasterclock \\
\end{tabular}
\newpage
\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab5/usciB1-init.c}

\subsubsection{Das richtige Datenformat}

Es ist nun möglich Daten an das LCD Display zu übertragen. Diese müssen nun noch in einer Form sein, dass sie das Display auch darstellen kann. Um das Format verstehen zu können braucht man noch folgende Infos.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{pics/lab5/display_pages.png}	
	\captionof{figure}{Das Display ist in Zeilen, PAGES organisiert. Da mit USCI 8Bit auf einmal übertragen werden können, sind diese 8Bit weiter in zwei Halfbytes unterteilt.}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab5/lcd_halfbyte.png}	
	\captionof{figure}{Über Command Codes wird dem Display u.a. mitgeteilt wie es mit den Daten zu arbeiten hat.}
	\label{lab5:pic:brown}
\end{center}


\subsubsection{Cursorposition setzen}

Um auf dem Display etwas darstellen zu können muss zuerst die Position festgelegt werden wo die Darstellung beginnt. Um die Cursorposition zu setzen werden 3 Halfbytes, also 3x 4 Bit gesendet. Dafür wird das LCD Display in den Command mode gesetzt. A0 auf 0 gesetzt (siehe Bild \ref{lab5:pic:brown} und \ref{lab5:pic:red}). Zuerst wird mit einem Halfbyte die PAGE also die Zeile gewählt und danach mit 2 Halfbytes die Spalte.

\lstinputlisting[style=CStyle, caption=Über eine SetPosition Funktion wird der Cursor im Programm gesetzt.]{CFiles/lab5/setcursor.c}

\newpage
\subsubsection{Auf das Display Schreiben}

Um Daten an das Display zu übertragen wird A0 bzw. die Command/Data Leitung Abbildung \ref{lab5:pic:red} auf 1 gesetzt. Über die bestehende SPI Verbindung können nun Daten am Display dargestellt werden.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{pics/lab5/display_data.png}	
	\captionof{figure}{Aufbau der Zahl 8 am Display.}
	\label{lab5:pic:orange}
\end{center}

\noindent Die Zahlen sind als Font Table abgespeichert. Jedes Zeichen besteht aus 8 Byte. Jedes Byte steht für eine Spalte aus Abbildung  \ref{lab5:pic:orange}. Im folgenden Code wird schematisch gezeigt, wie die Zahl 8 abgespeichert und dargestellt wird. 1 bedeutet ein Schwarzer Punkt (schematisch) auf dem Display. 0, im Folgenden als - dargestellt bedeutet kein Punkt.

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
// Die Zahl 8 wird beschrieben durch:
{0x00,0x36,0x49,0x49,0x49,0x36}  

// Und ausgegeben mit:
-11111
-1---1
-11111
-1---1
-11111
\end{lstlisting}

\noindent Die genaue Realiserung ist im Codeverzeichnis als driver\_lcd.c nachzulesen. Der Code ist hierbei hilfreich die genaue Funktion nachzuvollziehen.

%Diese Schnittstelle verfügt über einen output buffer. Dies ist in weiterer folge wichtig.
\newpage
\subsubsection{Exemplarische Messung einer Datenübertragung}

%Im Control Register 0 wurde auf die Rising edge der clock getriggert. Im folgenden Bild sieht man das Datenwort 11001100 und 11101110. die Cursor X1 und X2 begrenzen dabei die Übertragung eines Bytes. Man sieht auch, sie der CS während der übertragung low ist, also das Display selektiert.

Im Folgenden wurde das Datenwort 11001100 und 11101110 an das Display übertragen und mit dem Oszilloskop dargestellt.

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab5/scope_1.png}	
 	\captionof{figure}{Datenübertragung an das LCD Display. Gelb: MOSI, Grün: CLK, Blau: CS. Man sieht dass CS während der Übertragung LOW ist, d.h. das Display selektiert ist.}
 \end{center}

\newpage

\noindent Weiters wurde noch die Frequenz der Clock gemessen, sie beträgt wie berechnet 100kHz. 
 
 \begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab5/scope_2.png}	
 	\captionof{figure}{gelb: MOSI, grün: CLK, blau:	CS}
 \end{center}
 
 
%\newpage
%.
%\newpage
%
%
%
%
%
%
%\subsubsection{Initialisieren der UCB1}
%
%Die UCB soll mit 100kHz getaktet werden. Dazu haben wir den Submaster Clock gewählt und anhand des DAtenblatts die Frequenz geteilt. Das Bitrate control register teilt sich auf in ein upper und lower register. beide gehören zusammen.
%
%$$UCBxBR0 + UCBxBR1 \cdot 256$$
%
%$$f_{BitClock}=\frac{f_{BRCLK}}{UCBRx}$$
%
%$$UCBRx=\frac{f_{BRCLK}}{f_{BitClock}}=25$$
%mit
%\begin{tabular}{l l}
%$f_{BitClock}$	&= 	100kHz\\
%$f_{BRCLK}$		&= 2,5kHz ... Submasterclock \\
%\end{tabular}
%
%
%\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab5/usciB1-init.c}
%\newpage
%\subsubsection{Übertragung}
%\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab5/hal_usciB1.h}
%
%\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab5/hal_usciB1-send.c}
%\newpage
%\subsubsection{Senden von Main}
%
%Senden der Daten von Main aus
%
%\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab5/main.c}
%
%%\subsubsection{Messung}
%%
%%Im Control Register 0 wurde auf die Rising edge der clock getriggert. Im folgenden Bild sieht man das Datenwort 11001100 und 11101110. die Cursor X1 und X2 begrenzen dabei die Übertragung eines Bytes. Man sieht auch, sie der CS während der übertragung low ist, also das Display selektiert.
%%\begin{center}
%% 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab5/scope_1.png}	
%% 	\captionof{figure}{gelb: MOSI, grün: CLK, blau:	CS}
%% \end{center}
%% 
%%Weiters wurde noch die Frequenz der Clock gemessen, sie beträgt wie berechnet 100kHz. 
%% 
%% \begin{center}
%% 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab5/scope_2.png}	
%% 	\captionof{figure}{gelb: MOSI, grün: CLK, blau:	CS}
%% \end{center}